<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Portraits Contemporains</title>
            <author>Jacques Reynaud</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Figaro, 13 mai 1858</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information  about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div>
           <head>PORTRAITS CONTEMPORAINS</head>

<head>M. DE LAMARTINE

<hi rend="italic">A monsieur le directeur du FIGARO</hi></head>,

<head>PORTRAITS CONTEMPORAINS</head>

<head><persName>M. DE LAMARTINE</persName>

<hi rend="italic">A monsieur le directeur du FIGARO</hi></head>,

	<p>Votre journal est connu par son impartialité, monsieur cha-
cun y parle selon sa conviction, et c'est peut-être le seul entre
tous où l'on retrouve le même homme, ou le même fait, blâmé
avec excès ou loué avec passion à quelques lignes de distance.
Cette tolérance, qui fait du <hi rend="italic">Figaro</hi> une sorte de <hi rend="italic">port franc</hi>,
est une des conditions de son succès. Permettez-moi de l’invo-
quer comme les autres et d'en profiter.</p>
	<p>J'ai beaucoup vécu, j'ai connu beaucoup de gens et de cho-
ses : retiré de la scène aujourd'hui, ou du moins très effacé par
le besoin de repos qui nous arrive a un certain âge, je lis sou-
vent des appréciations auxquelles je m'associe, d'autres qui me
semblent erronées; j'éprouve le désir de dire mon mot, de pro-
clamer ce que je crois la vérité sur ces gens et sur ces choses
que j'ai connus, et j'ai pense qu'en m'adressant à vous cette
vérité ne serait pas repoussée. Le grand dix-septième siècle avait
la manie des portraits, il nous en a laissé une galerie presque
complète, fournissant ainsi des matériaux à l’histoire.</p>
	<p>Notre siècle, à nous, ne sera pas appelé grand par nos suc-
cesseurs, je le crains ; mais, à défaut de grandeur, il aura des
côtés intéressants et curieux auxquels nous pouvons répondre.
Je n'ai pas la prétention de faire de l'histoire, ni même de la
critique, <persName>Dieu</persName> m'en garde! j'ai simplement l'envie de crayonner
quelques figures, dont une main plus habile composera plus
tard un tableau. J'espère que vous ne repousserez pas ces es-
quisses leur seul mérite sera d'être impartiales et conscien-
cieuses.</p>
	<p>Je commencerai par l'homme dont on parle le plus dans ce
moment-ci, par <persName>M. de Lamartine</persName>, et, à ce sujet, veuillez bien
accueillir d'abord ma profession de foi.</p>
	<p>En traçant ces portraits, je me porte d'un demi-siècle en avant;
j'écarte de ma pensée les préoccupations, les influences, les
sympathies et les dégoûts ; je veux juger, autant que la faiblesse
humaine le permet, sans aucun des intérêts qui nous attirent
ou qui nous repoussent; je veux être sincère, plus éloigné pour-
tant du pamphlet que de l'apothéose. Pour l'homme dont nous
nous occuperons d'abord, en particulier, me préserve le ciel
d'ajouter une amertume de plus à celles <hi rend="italic">dont il s'est abreuvé
lui-même</hi>; cependant je dirai la vérité, sinon peut-être telle
que je la pense, du moins telle que je la vois.</p>


<ab>§I</ab>

	<p><persName>Lamartine</persName> a fait deux parts de sa vie l'une toute de gloire
et d'adorations; l'autre de douleurs, de déceptions, et, il faut
l'avouer, de fautes et d'erreurs. <persName>Dieu</persName> l'a doué de cette nature
décevante et superficielle, pleine de charme, d’entraînements,
qui rend invariablement malheureux celui qui la possède et
ceux qui s'attachent à lui. La faculté dominante chez presque
tous les poètes est l'imagination doublée de la poésie, elle leur
prête tout ce qui leur manque, elle leur donne tour à tour et
suivant ses inspirations, du cœur, de la raison, du dévouement,
de la force, de la grandeur. Ils peuvent tout concevoir et tout
comprendre; ils sont à la hauteur de la situation, ou bien elle
les écrase, toujours selon les besoins et les caprices de cette ima-
gination insatiable.</p>
	<p>Elle crée, elle devance les impressions, elle les saisit à sa ma-
nière, elle est aveugle, elle plane sur le monde et le transforme; 
la réalité ne lui apparait même pas quand les chimères sem-
blent dispersées et impossibles : tel est ce guide inséparable du
poète, et <persName>M. de Lamartine</persName> est plus poète que personne.</p>
	<p>Oh ! la belle jeunesse que la sienne ! quels sentiers semés de
fleurs quel ciel étoile quelle mer calme et bleue, et qu’il
était doux de chanter sur ses bords ! Cette voix pure retentis-
sant dans le silence des nuits, a dominé toute une génération,
a fait vibrer jusqu'aux dernières fibres du cœur chez ceux qui
l'écoutaient, religieusement penchés sur les urnes des tom-
beaux, ou se promenant avec leur adorée sous les grands arbres.
Pendant quinze ans, on a rêvé, on a souffert, d'après le bon
plaisir du chantre du Lac : il nous a fascinés, éblouis.</p>
	<p>On n'eût pas osé aimer en prose alors mesdames du <placeName>quartier
Bréda</placeName> seraient mortes de faim sur les bornes, si <placeName>le quartier Bré-
da</placeName> et ses conséquences eussent existé, bien entendu. Nous étions
plus que romantiques, nous étions romanesques, nous étions ce
qu'il voulait nous faire; nous le chérissions comme un ami,
sans l'avoir jamais vu; nous l'appelions <hi rend="italic">notre <persName>Lamartine</persName></hi>, et
plusieurs femmes nerveuses ont eu pour lui des amours éthérés,
qui, pareilles à <persName>Junon</persName>, les transformaient en vapeurs, en nua-
ges. On se mourait de la poitrine pour ressembler à <persName>Elvire</persName>, on
était mince et diaphane, l'embonpoint paraissait une monstruo-
sité ; le beau visage du poète, sa distinction, son élégance native
auraient suffi pour tourner des têtes à moitié affolées; <hi rend="italic">Jocelyn,
les Méditations</hi>surtout portèrent jusqu'au délire les transports
qu'il inspira. Il a accueilli depuis un autre encens, celui de la
popularité sa nature délicate a dû en apprécier la différence.
S'il m'était permis d'employer une vulgaire comparaison, je di-
rais que l'un était l'ivresse parfumée des vins de <placeName>Grèce</placeName> et d’<placeName>Es-
pagne</placeName> et l'autre celle des breuvages frelatés de la barrière.</p>
	<p>Cette ivresse dura jusqu'au moment où <hi rend="italic">la folle du logis</hi>en
fut saturée; elle se lassa des couronnes de fleurs et tressa des
couronnes de laurier pour ce front que le temps caressait de
son aile. Les luttes et les victoires du forum lui parurent un
complément radieux aux triomphes du Parnasse. Elle cacha la
lyre sous la toge et conduisit son esclave à la tribune. Ne fal-
lait il pas tout connaître, tout dévorer? Lorsqu'on a trempé ses
lèvres dans cette coupe, la soif, loin d'être apaisée, devient tous
les jours plus ardente. Après l'éloquence qui entraîne, elle vou-
lut l'éloquence qui domine, elle aspira au premier rang, elle ou-
blia le passé, elle l'effaça de sa mémoire et crut l'effacer de celle
des autres; mais l'histoire est impitoyable, elle n'efface rient !
<hi rend="italic">Les Girondins</hi>parurent! <hi rend="italic">les Girondins</hi>, ce livre séduisant et
terrible, auquel nous devons peut-être les malheurs de 48. Il
offrira une particularité singulière : c'est que chacun des jour-
naux en donna des extraits conformes à son opinion. Les uns
prirent le portrait de la reine et celui de <persName>Charlotte Corday</persName>; les
autres celui de <persName>Camille Desmoulins</persName>, de <persName>Danton</persName> et de <persName>Robes-
pierre</persName>; les modérés ceux de <persName>madame Roland</persName> et de <persName>Barnave</persName>.
Prisme aux mille couleurs, ces pages chatoyaient à tous les re-
gards, elles s'insinuaient dans tous les esprits; on ne s'en défia
pas d'abord la réflexion seule et les événements découvrirent
le poison brûlant la racine de cet arbuste chargé de si belles
fleurs, dont les fruits donnèrent la mort. On sait ce qui arriva.
Je ne suis pas ici pour raconter des faits, mais pour examiner
un homme, et ma tâche devient de plus en plus difficile. Devant
une idole tombée, comment lui reprocher sa chute? Devant ce-
lui qui a cherché <hi rend="italic">à tout prix</hi>la célébrité <hi rend="italic">de tous</hi>les genres,
comment lui dire <persName>Dieu</persName> vous a puni par l’oubli.</p>
	<p>Vous avez bouleversé votre pays, vous avez contribué par
votre exemple et votre immense talent à propager des doctrines
funestes, vous avez cru dominer l'<placeName>Europe</placeName> entière, les cent bou-
ches de la renommée ont crié votre nom jusqu'aux confins du
monde, et maintenant pour attirer l'attention il vous faut avoir
recours à des moyens qui, jadis, eussent fait refluer jusqu’au
cœur votre sang de gentilhomme ; il vous faut galvaniser l’opi-
nion ; elle retombe inerte, endormie, lorsque votre souffle puis-
sant ne lui prête pas une vie éphémère. Quand <persName>Bélisaire</persName>, aveu-
gle, mendiait par les chemins, un enfant portait son casque, un
enfant invoquait pour lui la charité des voyageurs, le héros se
taisait, sa misère et ses haillons étaient encore une gloire : vic-
time de la tyrannie, il succomba sous des passions jalouses;
Mais vous ! vous, que nous avons tant aimé, vous notre poète
chéri, vous dont l'existence devait s'écouler si belle et si douce
entre vos chants et nos adorations, qu'avez vous fait de vous
même ? Que nous demandez-vous aujourd'hui? Nous jetons
notre offrande dans le creux de votre lyre brisée et nous pas-
sons en détournant la tête.</p>
	<p>Ce qu'il y a de plus triste en l'appréciation qui nous est im-
posée, c'est de ne pouvoir appliquer à ces grands maux la seule
excuse qu'ils comportent : la conviction. <persName>M. de Lamartine</persName> a fait
la république, et <persName>M. de Lamartine</persName> n'est pas républicain; il n’est
pas monarchiste, il n'est pas constitutionnel, il n'a pas d’opi-
nion arrêtée : c’est un miroir; il reflète ce qui se présente, le
passé est là pour le prouver. Il a débuté dans la voie que son
nom et ses précédents lui imposaient. Nous l'avons connu d’a-
bord légitimiste, puis orléaniste, en passant par toutes les nuan-
ces jusqu'à un libéralisme avancé, terminé par la démocratie.
Les fauteurs des révolutions ont tous un but unique, une opi-
nion positive : ils poursuivent le succès d'une idée ou le triom-
phe d'une ambition personnelle. Si <persName>M. de Lamartine</persName> n'a pas
l'une, faudrait-il supposer qu'il ait l'autre ? </p>

<ab>§II</ab>

	<p>Dans cette grande et splendide figure, l'homme politique,
<hi rend="italic">l’homme public</hi>efface le particulier. On se préoccupe davan-
tage de la statue du monument que de la statuette. Le carac-
tère personnel de <persName>M. de Lamartine</persName> est l'objet de vives contra-
dictions parmi ceux qui l'approchent et qui se vantent de le
mieux connaître. Les uns le portent sur les nuées, comme les
dieux de la fable, les autres le traînent prosaïquement sur la
terre, suivant leurs froissements ou leur reconnaissance. Nous
vous rapporterons ces jugements divers, nous ne vous impose-
rons pas le nôtre, bien qu'il soit formé ou motivé par l’expé-
rience et l’observation.</p>
	<p>L’esprit de <persName>M. de Lamartine</persName> est plutôt méditatif que brillant,
à moins qu'il ne se présente une polémique excitante ou qu’il
ne soit débarrassé de ses préoccupations par une société qui lui
plaît. Il a des mots profonds, des stigmates; ils frappent da-
vantage à mesure qu'on y pense. Il n'est point gai à faire rire,
il n'anime pas un cercle, il le subjugue, non pas parce qu’il
parle trop, mais parce qu'on ne veut rien perdre de ce qu'il dit.
Ce n'est pas une conversation légère ou badine, ce n'est pas un
amusement, c'est un beau livre qu'on savoure feuille par feuille.
Toute sa personne est harmonieuse.</p>
	<p>L'esprit sied au visage, à la noble prestance du gentilhomme
comme la distinction exquise du gentilhomme sied au génie du
poète. Ceux qui le voient rarement, c'est-à-dire superficiellement,
l'adorent, vous n'entendrez d'eux qu'un concert de louanges.
La bonté, la douceur, le dévouement découlent de ses lèvres en
merveilleuses paroles. Il a des explications, des excuses pour
les anomalies de sa conduite. C'est un martyr, c'est un apôtre,
la forme seule a varié chez lui, le but est resté le même : aris-
tocrate ou démocrate, il n'en a eu qu'un seul : le progrès, le
bonheur de l’humanité ; il y a consacré sa vie, sa fortune, il
sent que sa vie et sa fortune y succomberont. Qu’importe ! il
aura rempli sa tâche, puis il s'en ira demander

« …Justice ou récompense
» Au <persName>Dieu</persName> qui l'avait envoyé, »

ainsi qu'il le dit lui-même dans son ode magnifique sur <persName>Bo-
naparte</persName>.</p>
	<p><hi rend="italic">On</hi>, cet être impalpable qui a toujours raison, à qui tout est
permis, même les contradictions flagrantes, <hi rend="italic">on</hi>prétend que
notre poète a beaucoup donné, qu'il a fait et fait encore un bien
prodigieux autour de lui, que de cette munificence et de cette
charité provient la gêne au secours de laquelle toute la France
est conviée en ce moment.</p>
	<p>D’un autre côté <hi rend="italic">on </hi>assure que le cœur de <persName>Raphaël</persName> fait plus de
bruit que de besogne, <hi rend="italic">on </hi>parle de séides éprouvés, oubliés com-
plètement aux jours de la puissance, <hi rend="italic">on </hi>cite des infortunes mé-
connues, parce qu'elles étaient silencieuses et modestes, et qu’en
les soulageant l'ami n'eût rien ajouté ni à sa popularité, ni à sa
renommée. Au fond cette lyre mélodieuse aime peu de choses,
excepté ses levrettes et sa personnalité, excepté ses rêves jamais 
assouvis. Il y a dans cette organisation plus de pensées que de
sentiments, ajoute-t-on. Je ne suis qu'un écho, je répète. Ce dont
je ne doute pas, c'est que <persName>M. de Lamartine</persName> ne soit profondément
malheureux, c'est qu'il ne souffre énormément, quelque hypo-
thèse que l'on accepte.</p>
	<p>Cette étoile a quitté le ciel pour la terre, cet ange a coupé ses
ailes, il languit loin de la sphère éthérée qui est la sienne, il re-
grette ses frères délaissés ; lui qui chantait pour le <persName>Seigneur</persName>,
il ne peut faire comprendre aux hommes la langue divine qu’il
possède si bien, il aspire sans cesse à remonter, et les misères de
ce monde devenu le sien par sa chute le retiennent malgré lui.
Ses couronnes de lauriers et ses couronnes de fleurs sont à pré-
sent des couronnes d’épines.</p>
	<p>Il doit avoir des heures terribles, ses heures de solitude et de
comparaison. La mémoire doit être une torture incessante pour
cette imagination forcée de regarder en arrière et d'écarter l’a-
venir qui ne lui appartient plus. Il est doux en ce moment de
se reporter vers une affection immuable, de s'appuyer au bras
d'une femme aimante et sainte, d'y trouver la force qui man-
que ailleurs. Cette consolation, <persName>Dieu</persName> l'a accordée au poète ; s’il
ne chants plus pour la foule, il pleure sur un cœur dévoué.
Combien lui envieraient cet asile!</p>

<ab>§III</ab>

	<p>Les habitudes de <persName>M. de Lamartine</persName> sont régulières et norma-
les, il travaille beaucoup. Ce travail lui est facile, bien que
l'inspiration soit moins complaisante qu'autrefois. Il aime le
luxe. C'est un besoin qu'il ne pourra perdre. Il est pourtant
fort simple en ses allures. En dépit des tendances qu'il affiche,
des amitiés qu'il s'est créées, il est essentiellement aristocrate,
par l'apparence du moins; son éducation n'a pu changer au gré
des proclamations et des bulletins de 48. Ses manières sont cel-
les d'un grand seigneur, dignes sans être compassées, gracieuses
sans familiarité. Il recherche peu le monde, il aime ce que l’on
appelait sous la Restauration <hi rend="italic">le petit château</hi>, une cour intime
et choisie, où l'admiration et l'encens ne manquent pas, où la
louange soit pourtant assaisonnée par le bon goût, où il puisse
dire ce qu'il pense, en se faisant l'illusion de croire que les
autres pensent ce qu'ils disent.</p>
	<p><persName>M. de Lamartine</persName> sait ce qu'il vaut ; un juste orgueil est per-
mis à ceux qui dominent leur époque. Cependant il n'affiche ni
fausse modestie, ni amour-propre désordonné. Il est en cette
matière, comme en tout ce qui tient au savoir-vivre, d'une me-
sure parfaite. Il a fait preuve d'un grand courage, c'est de l’his-
toire. On dit souvent qu'il nous a sauvés. Ne nous avait-il pas
perdus d'abord? partant quittes. Pardonnez-moi de répéter un
mot célèbre d'une femme d'esprit, il est à sa place parce qu’il
est vrai <hi rend="italic">« C'est un incendiaire qui s'est fait pompier. »</hi>–
Il se souvient parfois de son premier état.</p>
	<p>Cet homme a beaucoup souffert, il n'a pas dans l'âme une
goutte de fiel. Il est aussi loin de la méchanceté que de la four-
berie. S'il n'a pas accompli le bien qu'il eût pu faire, au moins
n'a-t-il jamais causé sciemment et volontairement de mal à per-
sonne. Il est prodigue peut-être, à coup sûr il est désintéressé.
Ces qualités éminentes dans les positions qu'il a occupées, ses
ennemis mêmes ne les lui dénieront pas. Au total, il s'est plus
trompé qu'il n'a cherché à tromper les autres.</p>
	<p>Le grand tort de <persName>M. de Lamartine</persName> fut de naître à cette épo-
que de transition et de bouleversements, où les capacités et les
ambitions ont trouvé les portes ouvertes, où l'on a pu pénétrer
de plain pied dans cette enceinte du pouvoir, réservée jadis à
ceux que <persName>Dieu</persName> seul y voulait admettre, soit par le hasard de la
naissance, soit par celui des événements, si rarement complices
alors des envahissements et des surprises. Il y a deux cents ans,
il n'eût été que poète et amoureux, quelque peu courtisan, pour
faire comme les autres, pour attendre un rayon de soleil de la
faveur, son rang eût été le premier dans cette pléiade que nous
admirons encore. Quel enthousiasme  il eût inspiré aux belles
dames ! quelle direction il eût donnée aux lettres ! C’est à en
être ébloui quand on y songe.</p>
	<p>Peut-être au temps de la Fronde, cette guerre de mots et de
chansons, il eût tiré l'épée entre <persName>La Rochefoucauld</persName> et <persName>Bussy-
Rabutin</persName>, qu'il écrase de sa grandeur. Il fût mort doucement
sans avoir connu d'autres douleurs que les infidélités de ses
maîtresses. On l'eût enseveli sous ses couronnes dont les lau-
riers et les fleurs n'auraient pas caché une seule épine. On l’eût
couché dans son drapeau, conservant la vieille devise des preux :
<hi rend="italic">Mon Dieu, mon roi, ma dame.</hi></p>
	<p>Hélas ! il n'en est pas ainsi. Pour me résumer en deux mots,
voici ce que je mettrais au bas de cette statue, si j'étais la pos-
térité : 
Son génie fut à lui seul ; ses fautes furent celles de son temps.</p>
	
						<persName>JACQUES Reynaud</persName>.   
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>